\begin{task}{22.27}
  Найти размерность направляющего подпространства линейного многообразия
  решений следующей системы в зависимости от значений параметра $\lambda$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        -x_1 + (1+\lambda)x_2 + (2-\lambda)x_3 +\lambda x_4 = 3,  \\
        \lambda x_1 - x_2 + (2-\lambda)x_3 + \lambda x_4 = 2,  \\
        \lambda x_1 + \lambda x_2 + (2-\lambda)x_3 + \lambda x_4 =2,  \\
        \lambda x_1 + \lambda x_2 + (2-\lambda)x_3 - x_4 = 2.
      \end{cases}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        -1  & 1+\lambda  & 2-\lambda  & \lambda  & 3  \\
        \lambda  & -1  & 2-\lambda  & \lambda  & 2  \\
        \lambda  & \lambda  & 2-\lambda  & \lambda  & 2  \\
        \lambda  & \lambda  & 2-\lambda  & -1  & 2
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        -1-\lambda  & \lambda  & 0  & 0  & 1  \\
        \lambda  & -1  & 2-\lambda  & \lambda  & 2  \\
        0  & \lambda+1  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & -1-\lambda  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        -1-\lambda  & -1  & 0  & 0  & 1  \\
        \lambda  & -1  & 2-\lambda  & -1  & 2  \\
        0  & \lambda+1  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & -1-\lambda  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1+\lambda  & 1  & 0  & 0  & -1  \\
        \lambda  & -1  & 2-\lambda  & -1  & 2  \\
        0  & \lambda+1  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 1+\lambda  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1+\lambda  & 1  & 0  & 0  & -1  \\
        -1  & -2  & 2-\lambda  & -1  & 3  \\
        0  & \lambda+1  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 1+\lambda  & 0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Пусть $\lambda = -1$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1+\lambda  & 1  & 0  & 0  & -1  \\
        -1  & -2  & 2-\lambda  & -1  & 3  \\
        0  & \lambda+1  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 1+\lambda  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        0  & 1  & 0  & 0  & -1  \\
        -1  & -2  & 3  & -1  & 3  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        0  & 1  & 0  & 0  & -1  \\
        -1  & 0  & 3  & -1  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1  & 0  & -3  & 1  & -1  \\
        0  & 1  & 0  & 0  & -1  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  $\dim(L) = n - \rank(A) = 4 - 2 = 2$.  \\
  Пусть $\lambda \neq -1$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1+\lambda  & 1  & 0  & 0  & -1  \\
        -1  & -2  & 2-\lambda  & -1  & 3  \\
        0  & \lambda+1  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 1+\lambda  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1  & 0  & 0  & 0  & -\frac{1}{1+\lambda}  \\
        0  & 0  & 2-\lambda  & 0  & 3 - \frac{1}{1+\lambda}  \\
        0  & 1  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 1  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sim
      \begin{bmatrix} [cccc|c]
        1  & 0  & 0  & 0  & -\frac{1}{1+\lambda}  \\
        0  & 1  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 2-\lambda  & 0  & 3 - \frac{1}{1+\lambda}  \\
        0  & 0  & 0  & 1  & 0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  При $\lambda = 2$ система несовместна.  \\
  При всех других значениях $\lambda$ размерность равна нулю.
\end{solution}
